呢個樓評好似幾啱

Facebook 見到

【雲狄樓評】維持香港樓價橫行整固難大跌觀點

心血來潮想寫樓市。個人相信中原城市領先指數（CCL，圖一）未來數年會維持過去兩年的170-190區間橫行格局，直至2023-24年（江恩二十年週期，對應2003年低點）。過去兩年，香港及世界發生許多事，經歷中美貿易戰、社會運動、疫情及國安法，香港經濟陷入衰退，但樓價就是沒有大跌。

根據中原數據，目前天水圍嘉湖、東涌映灣園實用呎價約一萬一千多元（港元，下同）；黃埔花園、沙田第一城、元朗YOHO實用呎價約一萬六千多元；將軍澳中心、炮台山城市花園實用呎價約一萬七千多元；太古城、紅磡海逸約兩萬一千元。

不要盡信媒體劈價新聞。筆者也做過小編，深明為了點擊率，有時要用上誇張標題。但從中原數據可見，香港樓價確實跌幅有限。究其原因，主要仍是土地供應問題：丁權問題異常複雜、前特首曾蔭權執政期間又停止造地，結果導致今天樓價高企、社會矛盾激化。

至於讀者關心的失業率與樓價相關性，萊坊早幾天出了個報告（圖二）。不難發現，目前失業率最高的兩個行業（建造業；零售、住宿及餐飲服務業），其失業率與樓價的負相關性較低。這呼應了林一鳴博士早前提出，最受疫情及社運影響的飲食、零售、旅遊業，由於收入中位數較低，本身是樓市參與者的從業員未必多，上述行業的失業率對樓價影響因而不大。也就是說，無論經濟好壞，上述行業買樓的從業員也不多。

「失業率上升導致樓價大跌」套用在香港，必須要圖二顯示的金融、專業服務等樓市參與者眾的行業出現大規模失業，才會發生。1997-2003年的樓市熊市，就出現過這情況。筆者認為疫情對上述行業的衝擊尚算可控，上述行業出現大規模失業及樓價大跌的劇本，發生機會頗低。

如果科技股在美國是大牛資產，樓就是香港的大牛資產。CCL自2003年至今升約6倍，同期升幅跑贏美股標指。當我們遇上深度看空香港樓市觀點，記住要先搞清楚作者究竟是「冇貨主觀想跌」、「出於社會公平角度想樓價跌」,還是真的有其理據。

香港樓價確實跌幅有限
林一嗚博士
龍市日日升緊
根本唔存在跌幅

做決定時總要揾啲嘢support自己嘅

aa飛機文
不看也罷

當我們遇上深度看空香港樓市觀點，記住要先搞清楚作者究竟是「冇貨主觀想跌」、「出於社會公平角度想樓價跌」,還是真的有其理據。

一巴車落淡友度

大把人想睇業主仆街

淨係筆者認為就唔洗睇啦
佢點解會認為下一次炒嘅唔係金融業？
問過大貓未？

淡友真係主觀希望

用03年最低位個價去比
點都贏啦

比較無奈係個D 遲出世既人
人生逼住入局玩一場比人買晒既大富翁遊戲

講遲出世無意思 人人都有老豆老母 點解人地老豆買到一開二二開四？點解自己一無所有？ 90年代講緊係掃街洗地都發到達

利申：屋企有個日賭夜賭老豆 窮係有得解

又冇得咁計既 冇人估到樓會爆升唔跌
到你個仔問返你點解700又唔allin bitcoin又冇入貨 你點答先
遲出世既難度真係高左好多
基層家庭既生活愈黎愈慘

除咗講低收入人士無樓外, 有咩point

你都on9
樓價短短廿年，冰火三重天
每五年一組
每組人既命運已經完全唔同
1975-1980出世
就算有個廢老爛賭老豆老母
一樣可以輕易把握08年爆升前上車
1985-1990……打後出世
就好似永遠比人打左落地獄咁
根本港共自己既殖民人口政策遺禍本土年輕人
中坑廢老就食下一代人血饅頭

咁點解咁多人買到樓

咁講啦
你而家有無錢入700？
或者早幾個月前有無入hktv？

過左去唔講啦
你今日會入咩股投資？
難唔難，視乎你有無眼光啫
到你話唔一定投資嘅
咁10年前唔排定公屋？都係眼光問題

我唔係話遲出世無難度
但都唔係話難到無得搞
反而而家d人一到18就排公屋仲識玩啦

好串

講真美國QE好大成因
2009年開始印錢
10年開始升唔停

唔睇制裁, 唔睇移民潮
佢講既野就成立

新都城363眼鏡2房最高峰705萬
18年12月CCL回調到170果下,試過落番600-620
而家仍然企硬640-660
根本跌10%都好難

有冇諗過樓價已經跌緊，只不過係美國qe托住佢

有冇諗過QE 已成事實

有冇諗過 其實根本就無QE

其實不無道理

不過而家侵侵就係搞鳩你金融業 , 咁咪就係正正搞緊作者所講既「樓市參與者」

所以未來我繼續睇淡

有貨但我都覺得會跌，5年跌30%左右

跌到去90%都唔會關連燈仔事
都要去移民仲買咩樓
同埋普遍連燈仔都唔會係樓市參與者

有貨睇咪岩
冇貨睇就當佢on9

fg50k 根本不屑參與樓市
要買隨時可以買得起, 只不過唔買
租住都開心自豪

後生唔識諗
一有錢就過大海

香港樓價既升幅拋離左好多一樣受QE影響既地方
根本問題仲在於08年維尼掌權之後
香港身分證都被瘋狂QE
維尼不斷掠奪緊香港人既財富

85年打後出世個代人
靠自身努力上車既
係比起82年前出世既人
斷崖式下跌
政府既責任根本係責無旁貸

如果政府可以推卸呢個玩忽職守
咁真係任何人都可以做特首
搞到一PAT屎就賴返你人民冇用

政府冇做好規劃
就反賴係下一代冇去投機炒股
不斷事後孔明問人有冇入 700 HKTV
不如我坐特首個位
搞到你地一PAT屎咁，再咁樣串返你
上一代既樓價物價公式認知
根本已經同呢一代面對既事實脫節
連呢點都觀察唔到，就已經唔係精英
上一代既發達努力史，只係港英溫室下既幻覺

十年前已經開始係咁
so？

不斷qe正常應該不斷升，依家唔升反而橫行微跌，即係跌既力量>qe

排條撚咩 公屋單人排條隊 你唔到退休果日都拎唔到
個收入限額又得萬二蚊 你租劏房都冇左大半
係咁易拎就冇人租屋啦

投資又講到好易咁 拉長條curve 成個港股呢幾年係得幾隻彈得起 普通人要幾好眼光先買得中啊

以前你夠勤力都可以成家立室
而家你唔係偷呃拐騙/做搵錢既專科 你自己都養唔掂

咁不如索性睇人工吧啦， 好過分行業， 每一行業都有人買到樓架啦

總結就係，今年4-6月搵3萬蚊以上既人 比舊年同期少左1萬人左右； 而搵2萬-3萬既人， 就比舊年少左4萬7千人

咁對樓市有幾大影響就自行理解

就算俾連登仔返到2003年咪又係一樣唔買樓，唔講咁遠，2016年買落最小都已經賺1-2球，每個年代都有賺錢機會，睇下夠唔夠膽同眼光，可能第時啲仔女問你點解2020年樓咁平都唔買

邊到有DATA?

每個年代唔同 但咪就係每個年代買樓既風險唔同依家人工樓價比 同2003年個ratio都已經唔同

統計處， 有晒分類

2003年，一個中五畢業做下跟車文員，都有七八千，新界兩房70萬，2008年之後呢個ratio就失衡，而家跟車文員揾萬五，但新界兩房已經係500萬，仲問2016點解唔買，只係何不食肉麋，把握到2003-2008年低位，通常係1975-1982年出世，廢柴都可以變暴發户，1985打後出世，精英都要住劏房

極端資本主義社會

做老師護士都有5至7萬，人工唔低架

買樓唔難

笑咗 咁都有得講

老師護士，就算03年都未兩三萬，可以跳過上車盤
根本個問題樓價同收入既ratio嚴重失衡
好大原因係政府一次又一次故意完美失誤既政策

其實03年經濟咁差，問銀行借錢有咁易？請教下

咪又係個條公式，仲有九半按，一百蚊印花税
仲有，樓市温和期係一個range 大約由02-08年
03沙士只係谷底既icon
最重要係收入:樓價 ratio
能夠把握呢個溫和ratio既通常係1975 -82年出世
85年打後出世，精英都會比75-82出世既垃圾，劣幣驅逐良幣

同意佢地食正條水，就算而家有本事買樓，個算幅都不可同日而語